【ADHD】名校家長哭求開精神科藥谷子女 醫生：無助學業

「你仔女有冇ADHD（專注力不足／過度活躍）？」近期成為家長熱話，部份家長更誤當治療藥物是「聰明藥」，以為可改善子女專注力和學業成績。有精神科專科醫生接獲名校家長帶初小子女求診的個案，有母親得知女童沒患ADHD感到失望，更哭求醫生開藥。該醫生警告，ADHD藥物與學業無關，亂服會影響健康，「冇讀書動機，食藥都冇用」。

記者 陳沛冰

精神料專科醫生黎大森透露，上述女童就讀Band 1學校，去年求診時僅七歲。母親見她小一成績不俗，但升上小二後成績退步少許，後來知悉同校有確診ADHD的同學服藥後改善了專注力，成績更反超前女兒，遂前來求診。她以為若女兒證實患有ADHD，可獲處方藥物。

黎大森為女童詳細問症及檢查身體，了解家庭和學校的學習情況、情緒和集中力表現，及老師的評語等，確診她沒有患ADHD。惟該母親未有如釋重負，反而在診症室哭起來。為免影響女童情緒，他隨即安排女童到診症室外等候，再輔導該母親，「解釋畀佢聽唔同人有唔同能力，學習上亦有快慢....」。

該母親哭了數分鐘才冷靜下來，雖然接受診斷結果，但仍要求處方治療ADHD藥物給女兒，黎大森斷然拒絕。他直言，去年才開始遇到有家長要求向沒患ADHD的子女處方藥物，有同行也遭遇類似情況。他慨嘆，以往家長知道子女沒患病會很開心，現時卻有家長因未能循醫學方法提升子女成績而感不安。

黎另接獲一名就讀Band 1學校的小一男童個案。該男童成績一般，其母擔心他視力有問題，看不清楚黑板影響課堂上抄寫及成績，先帶他向眼科專科醫生求診，被確診沒視力問題，就擔心他集中力不足，改為求診精神科。黎檢查後確定男孩也沒患ADHD，其母知道後「都唔係好開心，未至於喊，都有失望表情，覺得好似唔知下一步點幫小朋友」。

黎大森表示，近年懷疑ADHD求診個案不斷上升，以其診所為例，有關個案每年增加10%至15%，確診比率則60%至70%，與以往相若。他估計因現時學業競爭太大，家長期望過高，當子女成績未如理想，便擔心患上ADHD。

他警告，兒童沒患病卻服食治療ADHD藥物會有副作用，若家長盲目帶子女到處求診，對其身心會造成負面影響，「會覺得自己係唔係咁大問題，搞到家長咁苦惱」。他強調，學習講求動機及能力，ADHD藥物只可幫助患病學童提升專注力，從而發揮本身潛能，「佢本身能力唔得，無讀書動機，食藥都無用」。除了ADHD外，學童也可因學習壓力太大，引致焦慮緊張等情緒問題，令集中力下降。

真係痴撚線

cls

附合蟈情

係真唔係？

冇 病都俾你搞到有啦

以家d家長點解咁on9?

已經唔只怪獸家長咁簡單

bookmark定個醫生
遲早要睇

應該俾人啦，讀唔成書要跳樓嫁。

根本有病既係個家長

當一個社會變成咁，幾有錢都無用

咁谷法先天冇事 後天都出事啦

最慘個家長唔知自己有問題 覺得好正常
補習學生食緊藥 但佢無adhd

其實個家長先係要睇精神科果個

呃人
醫生最鍾意亂開精神科藥物

到個仔出事就懶社會

家長自己睇精神科好D

我都係咁諗

家長自己都唔係精英就咪要求個仔做精英啦
能力有遺傳架

ON99
自己廢就咪鬼生啦

上次個聰明藥POST
大把巴絲求藥啦...

人地食黎讀醫，program炒股
你就on99食黎讀d 19 小學生野